% ----------------------------------------------------------
% Referenciais Teóricos
% ----------------------------------------------------------
\chapter{Referenciais Teóricos}
\label{cap:referenciais_teoricos}

Neste capítulo serão abordados os assuntos centrais que serviram para fundamentar
o presente trabalho, e objetiva analisar a literatura existente acerca dos conceitos relacionados 
a definição de \emph{Smart Campus} e \emph{Smart Cities}, além de apresentar
as tecnologias utilizadas no desenvolvimento do mesmo e justificar suas importâncias.

\section{\emph{Smart Cities}}

Desde o surgimento da informática, a mesma se mostra essencial no que diz respeito a criação de
soluções inteligentes e sustentáveis, sobretudo em relação à
infraestrutura das grandes cidades, como defendem \citeonline{beradi2015}. Em seu trabalho,
também apresentam uma diversidade de definições para as cidades inteligentes, como, por exemplo, considerar
que uma \emph{smart city} é baseada no fluxo inteligente de troca de informações entre
seus subsistemas, tendo como a cidade a figura central desse fluxo e os cidadãos como agentes
fundamentais neste processo.

Para \citeonline{goncalves2018}, não existe um \emph{template} que descreva de forma plena
uma cidade inteligente, o autor acredita que isso possa explicar-se devido às especificidades de cada cidade,
bem como ao nível de maturidade dessa nova concepção. Também, semelhante a outros autores, indica que
mesmo o termo ``inteligente'' ser muito ligado a vertente tecnológica, tal termo também deve ser dependente
da ``vertente humana, através do conhecimento e da componente social dos cidadãos''.

Ainda que os conceitos atuais, relativos às \emph{smart cities} e aos
\emph{smart campus}, tenham alcançado formas mais definidas, \citeonline{ferreira2018-2}
afirmam que ainda não existe um consenso geral a respeito. Ressaltam
ainda que a existência de outras nomenclaturas, como ``Campus Digital'' e ``Universidade Inteligente'',
contribui para a dificuldade nessa formulação. Porém, em seu relatório técnico, \citeonline{ferreira2018} definem
que um ambiente inteligente deve ser preparado para melhorar a vivência de seus habitantes, por meio da aquisição e
aplicação de conhecimento sobre este ambiente.

Já para \citeonline{RESI2450}, o conceito aparece como um novo modelo na busca de soluções sustentáveis
para os problemas encontrados com o crescimento acelerado da população e da urbanização nas cidades. De modo
semelhante, \citeonline{alves2019} explicam que tal modelo tem como sua característica primordial ``a
integração de sistemas/serviços urbanos através das TIC''.

Contudo, como já mencionado anteriormente, deve-se salientar que o mero uso de tecnologias não contempla
este conceito \cite{RESI2450}, pelo contrário, \citeonline{ferreira2018-2} reconhecem que apesar da
existência desse entendimento, defende que as cidades inteligentes são ``sistemas multidimensionais'',
ou seja, complexas e com diversos eixos, portanto é necessário que as TIC estejam alinhadas ao
``ecossistema urbano'' local.

Ao tentar alcançar um modelo de integração entre as várias dimensões destes ambientes, observa-se a eleição
de determinados setores urbanos (mobilidade, segurança, infraestrutura, educação e outros) para maior engajamento na busca por soluções.
Seguindo esse pensamento, \citeonline{beradi2015} apontam quatro dimensões para este objetivo, são elas: aplicação
de tecnologias com foco no conhecimento; transformação da vida e do trabalho local; infraestruturas das cidades;
e, por fim, união das TIC e das pessoas, para o aprimoramento e inovação do conhecimento.

De modo semelhante, ao comparar os estágios das políticas de \emph{smarts cities} de Brasil e Portugal,
\citeonline{alves2019} identificaram três setores principais, que chamaram de ``abordagens'', a saber:
abordagem com ênfase no \emph{hardware}; abordagem com ênfase nas pessoas; e a abordagem integrada, que visa mesclar as duas anteriores.

Por fim, \citeonline{COSTA2019} declaram que o conceito de cidades inteligentes ou digitais, são um tipo de política pública, que objetiva
adaptar um local ``segundo normativas da últlima globalização''. Comparam, inclusive, o contexto do surgimento dessas cidades
no âmbito internacional e nacional, sustentando que enquanto no Brasil elas têm um caráter social, a medida que socializam a população
com o uso de tecnologias, no âmbito internacional servem para expandir o conhecimento acerca da cidade e "novas práticas de governança".

Por tanto é fundamental reconhecer o papel que as cidades que adotam este novo paradigma exercem sobre o desenvolvimento tecnológico,
as novas estratégia de governo, a evolução de infraestrutura, a democratização de acesso aos serviços públicos e informações
sobre suas localidades, bem como na ampliação quanto a participação dos cidadãos no desenvolvimento dessas cidades \cite{COSTA2019}.

\section{\emph{Smart Campus}}

Os \emph{campi} universitários passaram a ser objeto de estudo para aplicação do conceito \emph{``smart''},
porém voltado para ambientes menores e mais controlados, se comparados às cidades, pois detêm
características semelhantes à estas, como serviços diversos, espaços compartilhados, problemas
de infraestrutura, segurança e mobilidade \cite{ferreira2018}. Em virtude disso, \citeonline{RESI2450}
mostram que as universidades destacam-se como porção elementar na construção de cidades inteligentes,
por meio de iniciativas de \emph{smart campus}, que por sua vez, têm se tornado cada dia mais
frequente na busca por melhorias nas diferentes áreas que compôem um campus.

``De fato, campus podem ser comparados a pequenas cidades com necessidade de oferecer serviços
de forma eficiente e de acordo com a necessidade dos que fazem uso desses serviços''
\cite{ferreira2018-2}. Assim, o entendimento do aspecto transformador das universidades na sociedade,
por meio de suas pesquisas e, sobretudo, no âmbito da extensão, mostra a função social que esta possui,
quando influi na formação da cidadania dentro e fora do seu espaço \cite{RESI2450}.

\subsection{Iniciativas Existentes}

Como concluiu \citeonline{goncalves2018} as iniciativas e projetos têm como foco seis dimensões
do ambiente urbano: ``o governo, a comunidade, a economia, o ambiente, a mobilidade e a qualidade de vida''.
Na literatura pode-se encontrar diversos exemplos destas iniciativas e projetos, seja no Brasil ou no exterior.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Universidade Estadual de Campinas – Unicamp}
	
	Utilizando o conceito de Internet das Coisas (IoT), a Universidade Estadual de Campinas visa a construção
	de um campus inteligente que seja capaz de ``obter informações para uma inteligência de controle mais
	eficiente e tomada de ações mais assertivas'' \cite{unicamp2019}. Para tal, possui um projeto de mobilidade
	implantado, voltado para a geolocalização em tempo real do ônibus circular do campus por meio de mapas \emph{web},
	e outros projetos em andamento em áreas distintas, como é o caso da utilização de sensores inteligentes para
	gerenciamento do sistema de iluminação da universidade.

	\item \textbf{Faculdade de Engenharia de Sorocaba – Facens}
	
	Segundo \citeonline{romanosmart} o foco do projeto é a inovação utilizando o campus como espaço para criação
	de protótipos de soluções dos problemas encontrados. Seu objetivo também é da integração com a comunidade
	academica na busca por um campus inteligente e com soluções colaborativas. O \emph{smart campus} da Facens foi
	formatado em nove eixos (educação; energia; indústria e negócios; meio ambiente; mobilidade e segurança; saúde e
	qualidade de vida; TIC; urbanização; e núcleo facilitador).

	\item \textbf{Instituto Nacional de Telecomunicações – Inatel}
	
	O ínicio desse projeto, também se deu com enfoque nas tecnologias IoT. Em parceria com \emph{startups}, a
	primeira solução proposta pela iniciativa foi no eixo de energias, com a proposta de um sistema de iluminação
	inteligente \cite{inatel2016}.

	\item \textbf{Outras Iniciativas}
	
	Projetos embrionários, ou ainda sem grande expressividade, também são encontrados na literatura, como é o caso da Universidade
	Federal de Campina Grande (UFCG) e a Universidade Federal do Pará (UFPA). De acordo com \citeonline{ufcg2019} o \emph{smart campus}
	da universidade foi criado ``privilegiando a sustentabilidade ambiental e a eficiência na gestão dos recursos públicos''.
	
	Já na UFPA, foi apresentado a comunidade um projeto de campus inteligente para a instituição, que tiveram suas prioridades baseadas nas do \emph{Smart Campus} Facens, mencionado anteriormente.
	O primeiro setor a ser trabalhado foi o de mobilidade, com a criação do \emph{Smart} UFPA, aplicativo \emph{mobile} para ``auxiliar a
	orientação e localização da comunidade no campus principal'' \cite{RESI2450}.
	
	De modo semelhante ainda na Universidade Federal do Pará, através do Programa Especial de Treinamento
	Inclusivo do LASSE (Núcleo de Pesquisa e Desenvolvimento em Telecomunicações, Automação e Eletrônica), em 2017 surgiu o projeto de rastreamento
	do ônibus circular com objetivo de facilitar o cotidiano dos usuários desse meio de transporte, disponibilizando a localização em tempo
	real do mesmo por meio de um aplicativo \cite{ufpa2017a}.

\end{itemize}

\subsection{Comunidade e o Acesso à Informações e Serviços}

Na Constituição Federal de 1988 está estabelecido que as universidades devem estar firmadas na indissociabilidade entre ensino, pesquisa e extensão
\cite{brasil1988-207}. Dentre estes três pilares de firmamento, a extensão é o eixo vital na atuação das universidades para a melhoria da sociedade,
ou seja, integrar a comunidade por meio da disponibilização e facilitação de acesso aos serviços e informações desses ambientes é imprescindível.

Por fim, \citeonline{CGCHS494} converge o seu pensamento da extensão universitária com a criação de \emph{smart campus}, afinal nos dois pensamentos as universidades são postas como
personagens que tem o poder de provocar melhorias na qualidade de vida da comunidade, seja a comunidade acadêmica ou externa. Assim, o estímulo às iniciativas ``inteligentes'' tem como resultados
a maior integração dos diferentes setores da sociedade.

\subsection{Gerência de Informações Acadêmicas}

Na contextualização de seu trabalho, \citeonline{moraes2017} refletem sobre a necessidade que, sobretudo, os estudantes têm em utilizar aplicativos para gerenciamento e obtenção de
informações a cerca da vida acadêmica, bem como para gerênciamento de suas atividades. Eles ressaltam que na maioria das vezes estes aplicativos não são integrados tornando o esforço
maior na ``sincronização'' destes dados. Por fim, criam um \emph{framework} para desenvolvimento de aplicativos de gerenciamento de informações acadêmicas, ressaltando a importância
desses tipos de soluções para a vida da comunidade nos \emph{campi}, sobretudo ao que se refere à integração dos distintos serviços.

\section{Desenvolvimento de \emph{Software} Multiplataforma}

Em seu livro sobre engenharia de \emph{software}, \citeonline{pressman2011} define uma visão dupla sobre o \emph{software}: na primeira, o vê como
produto que ``fornece potencial computacional'' ao \emph{hardware}, independentemente do sistema operacional; na segunda visão, o aponta como
condutor de outro produto, considerado o mais importante da era atual, a informação. Reforça, também, as mudanças que o papel desempenhado pelos \emph{software}
sofreram nas últimas cinco décadas, o que demonstra a relevância no uso de métodos e soluções que auxiliem na facilidade, velocidade, manutenibilidade
e qualidade no desenvolvimento de \emph{software}, bem como na diminuição de custos para esse fim.

Alinhado a esse pensamento, \citeonline{santos2018} afirma que as soluções multiplataformas contribuem para o reuso de código, diminuindo a necessidade de
reescrita do mesmo para as diferentes plataformas existentes. Em seu exemplo, na criação de novos aplicativos para dispositivos móveis, os desenvolvedores
têm em vista disponibilizar estes sem depender do sistema operacional de destino, afinal cada plataforma possui seu específico ambiente de programação, 
APIs próprias, linguagem principal e etc. Deste modo, tornam-se necessários o uso de \emph{frameworks}, que por sua vez proporcionam aos desenvolvedores a
construção da aplicação em apenas uma linguagem e, para que assim, sejam capazes de gerar ``automaticamente versões do aplicativo para várias plataformas de destino
(por exemplo, iOS e Android)''.

De maneira similar, \citeonline{prezoto2014} aponta que o papel de um \emph{framework} é fazer a ponte entre as aplicações e as plataformas, mediante a
geração ou empacotamento da aplicação, seguindo as diversas especificações de cada sistema operacional, como exemplificado na \autoref{tab:lista-plataformas}.

\begin{table}[htb]
	\caption{Listagem de plataformas e suas características}%
	\label{tab:lista-plataformas}
	\begin{tabular}{cccc}
		\toprule
		Plataforma		& IDE			& Loja de App			& Linguagem \\
		\midrule
		Android			& Eclipse		& Google Play			& Java \\
		IOS				& XCODE			& Apple Store			& Objective-C \\
		Windows Phone	& Visual Studio & WindowsPhone store	& C\# \\
		Firefox OS		& N/D			& Mozilla Marketplace	& Javascript,CSS,HTML \\
		Web OS 			& WebOS3.0 SDK	& WebOS Nation			& Javascript C/C++ \\
		Ubuntu Touch	& Ubuntu SDK	& --					& HTML5, Javascript, CSS \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\vspace{\onelineskip}
	\legend{Fonte: Adaptado de \citeonline{prezoto2014}}
\end{table}

\subsection{Qt \emph{Framework}}

A literatura estudada apresenta uma variedade de \emph{frameworks} disponíveis, livres e proprietários, dentre estes em seu trabalho \citeonline{santos2018} aponta e compara os
principais para a produção de aplicativos de plataforma cruzada para dispositivos móveis, a saber: Xamarin\footnote{\url{https://dotnet.microsoft.com/apps/xamarin}},
Ionic\footnote{\url{https://ionicframework.com/}}, Phonegap\footnote{\url{https://phonegap.com/}}, Corona\footnote{\url{https://coronalabs.com/}} e outros. 
Contribuindo para este conceito, \citeonline{prezoto2014} afirmam que atualmente as aplicações híbridas podem, com um mesmo código, acessar recursos nativos dos
sistemas, além de terem a possibilidade de disponibilização do produto resultante em suas respectivas lojas de aplicativos. E alinhado a esta compreensão, buscou-se desenvolver uma aplicação
que abarcasse tanto plataformas \emph{Desktop} quanto \emph{Mobile}, para isto o \emph{framework} adotado foi o Qt\footnote{\url{https://www.qt.io/}}.

Qt é um \emph{toolkit} \emph{open source} para desenvolvimento de \emph{software}, com ferramentas robustas projetadas para a otimização da criação de aplicativos para \emph{desktops}, embarcados, \emph{web}, IoT\footnote{
IoT se refere a uma rede aberta composta por objetos inteligentes capazes de auto-organização, compartilhamento de informações -- dados ou recursos, adaptação às mudanças do ambiente \cite{madakam2015internet}}
e dispositivos móveis. É desenvolvido pela \emph{The Qt Company} em conjunto com a \emph{Qt Project Community}, e é suportado em diferentes arquiteturas como de 32 e 64 \emph{bits}. É composto por um
conjunto de ferramentas que auxiliam no \emph{designer}, desenvolvimento, testes unitários e compilação \cite{qt2019}. A exemplo, a disponibilização da IDE Qt Creator 
e do uso de três linguagens de programação diferentes: C++, Python e QML. Além da comunidade ativa, as ferramentas possuem documentação e exemplos vastos, alguns dos quais já disponíveis como código base para aplicações.

Alguns módulos e bibliotecas deste \emph{framework} são considerados essenciais e, por isso, estão disponíveis para todas as plataformas suportadas pelo Qt \cite{qt2019}, a saber:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Qt Core:} Classes principais não gráficas usadas por outros módulos.
	\item \textbf{Qt GUI:} Classes base para componentes da interface gráfica do usuário.
	\item \textbf{Qt Multimedia:} Classes para funcionalidades de áudio, vídeo, rádio e câmera.
	\item \textbf{Qt Network:} Classes para facilitar a programação em rede.
	\item \textbf{Qt QML:} Classes para linguagens QML e Javascript.
	\item \textbf{Qt Quick:} Um \emph{framework} declarativo para criação de aplicativos altamente dinâmicos com foco na interface de usuário personalizada.
	\item \textbf{Qt Quick Controls:} Fornece uma série de tipos de componentes QML leves para a criação de interface com o usuário. Possui bom desempenho e adaptabilidade para \emph{Desktops}, embarcados e \emph{mobile}.
	\item \textbf{Qt SQL:} Classes para integração com banco de dados usando SQL.
\end{itemize}

Além dos módulos listados, existem também os chamados ``complementares'', com propósitos específicos, que podem ou não ser suportadas para todas as plataformas, a exemplo, as complementares utilizadas no projeto: Qt Android Extras;
Qt Location; Qt Positioning; Qt SVG e Qt WebView.

\section{Trabalhos Relacionados}

O levantamento de trabalhos relacionados se deu investigando as iniciativas: Smart UFPA, Circular UFPA, UFPE Mobile, UFF Mobile e UFJF App.

\subsection{Smart UFPA}

Este aplicativo foi apresentado no trabalho de \citeonline{RESI2450}, como resultado da iniciativa ``Smart Campus UFPA'', afim de engajar a participação da comunidade
acadêmica na contribuição para a construção de um campus inteligente e integrado. O aplicativo está disponível para a plataforma Android, em sua respectiva loja de aplicativos,
e teve como etapa inicial de sua criação o setor de mobilidade do campus, fornecendo localização em tempo real do usuário e, de mesma forma, a busca por pontos de
interesse na universidade, como: auditórios, banheiros, bibliotecas, refeições, rota do circular e xerox, além de possibilitar a busca por termos livres mediante
uma entrada de texto. Essa iniciativa almejava contemplar nas próximas etapas do projeto outros setores, como segurança, alimentação e acessibilidade.

\begin{figure}[!htb]
	\caption{Smart UFPA}
	\label{fig:app_smart_ufpa}
	\centering
	\includegraphics[width=.6\textwidth]{figures/apps_prints/smart_app.png} \\
	\legend{Fonte: \cite{ufpa2017b}}
\end{figure}

\subsection{Circular UFPA}

O principal objetivo desse aplicativo é monitorar em tempo real a localização dos ônibus circulares da UFPA, além de apresentar os pontos de embarque e desembarque espalhados
pelo campus. Ainda é descrito como uma versão beta do aplicativo, e é disponibilizado em duas frentes: na plataforma Android, através da loja de aplicativos, e por meio do
\emph{site}\footnote{\url{https://circular.lasseufpa.org/}} do projeto. A iniciativa foi apresentada em 2017 e obteve poucas atualizações em seu
repositório\footnote{\url{https://github.com/lasseufpa/circular}} nos últimos doze meses, porém ainda em andamento. Este projeto é desenvolvido pelo
PETi (projeto dentro LASSE - Núcleo de P\&D em Telecomunicações, Automação e Eletrônica) e visa atender a grande demanda diária de usuários do transporte circular.

\begin{figure}[!htb]
	\caption{Circular UFPA}
	\label{fig:app_circular_ufpa}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{figures/apps_prints/circular_ufpa.png} \\
	\legend{Fonte: Autor (2019)}
\end{figure}

\subsection{UFPE Mobile}

Diferentemente das duas soluções anteriores, este aplicativo abarca mais setores como a utilização de um meio de autenticação
para vinculo institucional com o usuário, para, por exemplo, interações em notícias e acesso a dados dos discentes, como notas e históricos.
Isso pode se justificar por ser um aplicativo apoiado diretamente pela instituição, contudo há de se ressaltar que apesar disso 
não há o monitoramento em tempo real do circular, como nos exemplos anteriores, a abordagem dessa solução é por meio da
disponibilização do itinerário do mesmo. Eixos atendidos aqui são: registro de ocorrências (segurança), visualização
de cardápio, acesso a dados das bibliotecas, além da associação de usuários a um identificador
institucional.

\begin{figure}[!htb]
	\caption{UFPE Mobile}
	\label{fig:app_ufpe_mobile}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{figures/apps_prints/ufpe_mobile.png} \\
	\legend{Fonte: Autor (2019)}
\end{figure}

\subsection{UFF Mobile}

Semelhante a iniciativa da UFPE, aqui há também o vinculo do usuário ao sistema de gerenciamento acadêmico, viabilizando
a integração dos usuários com serviços de obtenção de histórico e demais documentos dos discentes, por exemplo. Também, para o usuário sem vínculo,
é possível acessar notícias, cardápio e a biblioteca da instituição.

\begin{figure}[!htb]
	\caption{UFF Mobile}
	\label{fig:app_uff_mobile}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{figures/apps_prints/uff_mobile.png} \\
	\legend{Fonte: Autor (2019)}
\end{figure}

\subsection{UFJF App}

Disponível apenas para Android, um dos programas mais completos econtrado, apresenta notícias e acesso a dados institucionais. Neste programa
a universidade o integra ao seu sistema de gerenciamento acadêmico, possibilitando, por meio dele: acessar notas, grade de horários, histórico,
calendário acadêmico, vídeos da TV UFJF, localização dos vários serviços espalhados pelo campus. Essa ferramenta também permite a obtenção de
dados comuns à universidade por parte de usuários sem vìnculo.

\begin{figure}[!htb]
	\caption{UFJF App}
	\label{fig:app_ufjf_app}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{figures/apps_prints/ufjf_app.png} \\
	\legend{Fonte: Autor (2019)}
\end{figure}

Na literatura ainda é possível encontrar outros trabalhos relacionados muito semelhantes aos já apresentados, contudo há uma ressalva quanto a USP
(Universidade de São Paulo). Esta apresenta uma tendência diferente da observada nas demais instituições, desacoplando seus serviços em variados
aplicativos, como observa-se na \autoref{fig:apps_usp}.

\begin{figure}[!htb]
	\caption{Soluções USP}
	\label{fig:apps_usp}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{figures/apps_prints/usp.png} \\
	\legend{Fonte: Autor (2019)}
\end{figure}